\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% Margins taken from a standard found on the internet.
%\usepackage[tmargin=1.9cm, bmargin=3.67cm, lmargin=1.9cm, rmargin=1.32cm]{geometry}
% LibreOffice's normal margin.
%\usepackage[tmargin=0.79in, bmargin=0.79in, lmargin=0.79in, rmargin=0.79in]{geometry}
% LibreOffice's narrow margin.
%\usepackage[tmargin=0.5in, bmargin=0.5in, lmargin=0.5in, rmargin=0.5in]{geometry}
%\usepackage[tmargin=0.6in, bmargin=0.6in, lmargin=0.6in, rmargin=0.6in]{geometry}
\usepackage[tmargin=0.60in, bmargin=0.60in, lmargin=0.79in, rmargin=0.79in]{geometry}

\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{brazil} \setotherlanguage{english}

%% Tem que instalar essa fonte
\usepackage{fontspec}
\setmainfont[Ligatures=TeX]{Times New Roman}

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing%

\usepackage{amsmath}
\numberwithin{table}{section}

\usepackage{titlesec}
\titlelabel{\thetitle.\quad}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{pifont}
% command to set spacing between lines in a booktabs table.
\newcommand{\ra}[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}

\usepackage{float}

% 'hyperref' is better being included last.
\usepackage{hyperref}

% ==============================================================================
% IDEIAS PARA ESCREVER A PROPOSTA
% ==============================================================================

\begin{document}
% =============================================================================
% Introdução
% =============================================================================
\section{Introdução}
\label{sec:introducao}
%- Problemática
%- Importância
%- Como eu vou resolver
%- Desafios

%% Porque fazer analise de sequencia de DNA, falar de descobrir novas
%% doencas e relacoes entre especies [Edans tese]
%% Explicar o conceito do algoritomo match missmatch gap
%% falar dos problemas uso de memoria O(mn) tempo de execução
%% Falar de algoritimos classicos SW (exato), FASTA BLAST (heuristico)
%% Limitacoes do SW
%% Otimizacoes do SW com openCL [Rucci]
%% Citar blockpruning [MASA]
%% propor blockpruning na fpga


O avanço do conhecimento na área da Biologia, e em especial no campo da Genética, permitiu que
os genomas de diversos organismos fossem sequenciados e armazenados em diversas 
bases de dados públicas. O processamento desse enorme volume de 
dados é de grande interesse, uma vez que pesquisadores podem: tirar conclusões sobre 
genes que causam doenças, comparar espécies do ponto de vista evolutivo, comparar 
o metabolismo entre diferentes especies, analisar mutações no genoma, entre 
outras aplicações. Grande parte dos avanços recentes se devem a Bioinformática. Nessa área se 
propõem novos algoritmos e o desenvolvimento de novas ferramentas para a análise
desses dados, gerando informações relevantes do ponto de vista 
biológico~\cite{Luscombe2001WhatIB}.

A comparação entre duas ou mais sequências biológicas é uma subárea fundamental
da Bioinformática. Esse tipo de processamento permite a busca de padrões 
entre sequências de aminoácidos e nucleotídeos. O algoritmo
Smith-Waternman (SW)~\cite{SMITH1981195} é um algoritmo clássico desta área 
de pesquisa, sendo frequentemente utilizado como base para 
pesquisas na área. Para  calcular o alinhamento local ótimo,
o algoritmo SW possui complexidade quadrática tanto no tempo quanto no espaço.

Pesquisas nas bases de dados de genomas requerem o cálculo de alinhamento ótimo 
diversas vezes. Pela alta complexidade dos algoritmos exatos, o tempo de 
computação pode ser impraticável. Por essa razão surgiram algoritmos heurísticos. 
O FASTA~\cite{PMID:3162770} e o BLAST~\cite{ALTSCHUL1990403} são exemplos destes algoritmos utilizados para acelerar o processamento da comparação de duas sequências, em detrimento de não 
garantir o resultado ótimo. 

Com o avanço tecnológico surgiram tecnologias capazes de viabilizar o processamento
dos algoritmos exatos. Utilizando-se de técnicas de programação paralela, e 
arquiteturas como FPGAs (\textit{Field Programmable Gate Arrays}) e GPUs 
(\textit{Graphics Processing Units}), obtiveram-se bons tempos de execução no alinhamento
de genomas, garantindo o resultado ótimo. 

A partir de 1985, diversas pesquisas sugeriram a implementação do SW em FPGAs,
principalmente com foco no alinhamento de DNA. 
Em 2015, Rucci et al.~\cite{7345650} propuseram uma variação do algoritmo
Smith-Waterman utilizando OpenCL em FPGA.
Neste estudo foram obtidos resultados expressivos tanto em termos de desempenho, 
quanto em termos de eficiência energética. 

Em 2016, Sandes et al.~\cite{DeO.Sandes:2016:MMA:2888415.2858656} propuseram
uma arquitetura multiplataforma para
alinhamento de sequências (MASA) utilizando \textit{Block Pruning} (BP),
assim reduzindo consideravelmente o montante de dados a serem processados. 
Devido ao seus tempos de execução alcançados este trabalho possui muito bom
desempenho, tanto para GPU como para CPU.

% =============================================================================
% Justificativa
% =============================================================================
\section{Justificativa}
\label{sec:justificativa}

A arquitetura MASA~\cite{DeO.Sandes:2016:MMA:2888415.2858656}, permite a 
implementação do algoritmo SW para diferentes plataformas (CPU, GPU e acelerador 
Intel Xeon Phi). No entanto, não há uma implementação MASA para FPGA.
A implementação de um algoritmo clássico o SW em FPGA utilizando OpenCL para o 
alinhamento de sequências, assim como a proposta de um novo método para este
tipo de processamento, como no caso do MASA, obtiveram o alto desempenho. 
Com a implementação do MASA utilizando BP em FPGA é possível obterem-se ganhos tanto 
de desempenho, mediante o tempo de execução, quanto uma maior eficiência energética
neste processamento, permitindo assim novos avanços nos estudos referentes aos genomas.


% =============================================================================
% Objetivos
% =============================================================================
\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}
%% implementar um modulo do MASA em fpga
%% Ganho em eficiência energética
%% Ganho de desempenho

O objetivo principal deste trabalho é desenvolver uma extensão específica do 
MASA para a busca do alinhamento ótimo local entre sequências de DNA por meio de execução em FPGA, visando obter melhora no desempenho do tempo de 
execução e maior eficiência energética. 

% =============================================================================
% Revisão da Literatura
% =============================================================================
\section{Revisão da Literatura}
\label{sec:revisao}

\subsection{Smith-Waterman}

Uma demanda muito comum da Bioinformática é a busca pelo alinhamento ótimo entre
duas sequências, o algoritmo \textit{Needleman-Wunsch (NW)}~\cite{PMID:5420325}
obtém o alinhamento global 
ótimo duas sequências, permitindo que \textit{gaps} sejam inseridos para melhorar 
o alinhamento. Sendo que os alinhamentos globais incluem necessariamente 
todos os caracteres das sequências.
Uma situação mais comum é a busca do alinhamento local ótimo, onde se buscam regiões
de alta similaridade entre as sequências. O \textit{Smith-Waterman (SW)}.
Proposto por Smith-Waterman em~\cite{SMITH1981195} esse algoritmo é baseado no NW,
porém adaptado para tratar o problema do alinhamento local.
O SW é executado em duas etapas. Primeiro, se utiliza de técnicas de programação 
dinâmica para calcular uma matriz, atribuindo diferentes valores para 
casos de \textit{match, mismatch} e \textit{gap}.
Após o preenchimento dessa matriz, realiza-se uma técnica denominada de \textit{traceback} 
onde encontra-se o alinhamento local ótimo.

\subsection {\textit{Smith-Waterman} com OpenCL em FPGA}

A grande limitação do SW é o custo computacional do algoritmo, tanto no tempo
quanto no espaço. O SW possui complexidade quadrática, tornando-o impraticável em
diversos cenários. Diante disso, surgiram diversas pesquisas visando mitigar este problema
pela utilização de arquiteturas paralelas em CPU, GPU e FPGA. 
Rucci et al.~\cite{7345650} investigou a eficiência de execução utilizando paralelismo a 
nível de \textit{thread} em uma FPGA Altera Stratix V. Para isso utilizaram da 
OpenCL, um \textit{framework} para implementação de programação paralela em
plataformas heterogêneas, suportando diversos \textit{hardwares}, como CPUs,
GPUs, FPGAs e outros. A OpenCL é baseada em um modelo \textit{host-device}, 
onde o \textit{host} é responsável pela gerência de memória, transferência de dados e 
instanciação da execução nos \textit{devices}.
Rucci e colaboradores se utilizaram dessa arquitetura para implementar o SW em 3 etapas, iniciando com um pré-processamento
onde se adapta a sequência de dados para a execução em FPGA, seguido do estágio SW, onde é feito
o alinhamento das sequências, e por fim o estágio de ordenação, em que realiza-se o alinhamento das pontuações e ordenadas de forma decrescente. O primeiro e terceiro estágios foram executados no \textit{host}, ao passo que executou-se o segundo estágio na FPGA.
Com este trabalho, Rucci e colaboradores chegaram à conclusão que o paralelismo no nível de dados é 
crucial para obterem-se boas taxas de desempenho em detrimento de um aumento moderado no uso
de recursos. Além disso, obteve-se um aumento no desempenho significativo em comparação
com implementações anteriores e um baixo custo energético.

\subsection {\textit{MASA: A Multiplatform Architecture for Sequence Aligners}}

O \textit{framework} MASA~\cite{DeO.Sandes:2016:MMA:2888415.2858656} 
dispõe de uma infraestrutura flexível para o alinhamento de 
sequências em múltiplas plataformas. O MASA disponibiliza um 
código (desenvolvido em C/C++) que pode ser agregado a um desenvolvimento 
baseado em uma solução de processamento paralelo, permitindo a implementação
de soluções específicas. Para tanto, o MASA é dividido em módulos de acordo 
com as funcionalidades existentes, algumas independentes de plataforma, como
o gerenciamento de dados e estágios, e funcionalidades dependentes de plataforma, 
como processamento da matriz de programação dinâmica. Desta forma, o MASA promove 
robustez e facilita o desenvolvimento de soluções em diferentes plataformas 
para o problema do alinhamento de sequências. Atualmente, o MASA conta com 
implementações para CPU, GPU e acelerador Intel Xeon Phi.


% =============================================================================
% Metodologia
% =============================================================================
\section{Metodologia}
\label{sec:metodologia}

Para o desenvolvimento deste trabalho será utilizado o método experimental, 
com a implementação de uma extensão do MASA para uma execução eficiente 
da busca do alinhamento ótimo local entre duas sequências. 
Será feita a comparação com implementações já existentes,
assim como será feita a implementação no MASA para outras plataformas (CPU, GPU e Intel Xeon Phi).

% =============================================================================
% Plano de Trabalho
% =============================================================================
\section{Plano de Trabalho}
\label{sec:plano}

Vinculado à proposta apresentada na Seção~\ref{sec:metodologia}, este trabalho 
será concluído nas seguintes etapas:

\begin{enumerate}
	\item Revisão Sistemática da Literatura: Este item busca dar maior aprofundamento
		das especificidades relacionadas à realização deste trabalho.
	\item Cursar disciplinas do Programa de Pós-graduação em Informática da Universidade
		de Brasília
	\item Desenvolver o módulo proposto: Este item envolve avaliar, implementar e validar
		o sistema proposto.
	\item Elaboração de Artigos para Publicação em Revistas Científicas: A
			publicação é um dos instrumentos de validação da pesquisa desenvolvida
			perante a comunidade científica.
	\item Participação em Eventos de Ensino e Pesquisa: Objetiva a oportunidade de
			atualização e geração de conhecimento acerca de temáticas novas da área,
			além de ser uma oportunidade de envolvimento com pessoas que desenvolvem
			trabalhos na mesma linha de pesquisa.
	\item Confecção da Dissertação de Mestrado: A Dissertação constitui instrumento essencial
			para registrar e identificar de forma clara as contribuições científicas do
			trabalho executado.
\end{enumerate}

Os recursos necessários ao desenvolvimento do projeto envolvem a
disponibilização de laboratório com FPGAs, já disponíveis no
Programa de Pós-graduação em Informática da Universidade de Brasília.
% =============================================================================
% Cronograma
% =============================================================================
\section{Cronograma}
\label{sec:cronograma}

Pretende-se utilizar o primeiro semestre para uma Revisão Sistemática da Literatura,
o término do terceiro semestre para finalizar o desenvolvimento, e dar início às baterias 
de testes e fazer otimizações, finalmente realizar a Defesa da Dissertação no último semestre, obedecendo o 
tempo previsto.

A Tabela~\ref{tab:cronograma} apresenta o cronograma de atividades previstas para o curso.

\begin{table}[H]
\label{tab:cronograma}
%\small
\centering
\caption{Cronograma de Atividades}
%\ra{1.2}
\begin{tabular}{@{}lllcllcllcll@{}}
\toprule
\multirow{2}{*}{Etapa / Semestre} & \multicolumn{2}{c}{$2020$} & 
                                  & \multicolumn{2}{c}{$2021$} \\

\cmidrule{2-3} \cmidrule{5-6} 

& $1^\circ$ & $2^\circ$ & 
& $1^\circ$ & $2^\circ$ \\

\midrule

Cursar Disciplinas do Mestrado          & \ding{117}    & \ding{117}    & 
                                        & \ding{117}    & 					    \\ 

Investigação Bibliográfica              & \ding{117}    & 					    & 
                                        &               &               \\

Desenvolvimento 						          	& \ding{117}  	& \ding{117}    & 
																				& \ding{117}    &               \\

Execução de Testes e Otimização         &               &               & 
																				& 					    & \ding{117}    \\ 


Escrita de Artigos para Periódicos      &               &               & 
                                        & \ding{117}    & \ding{117}    \\ 

Defesa da Dissertação                   &               &               & 
                                        &               & \ding{117}    \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\vspace*{-9mm}



% =============================================================================
% REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
% =============================================================================
%\clearpage
\renewcommand\refname{Referências Bibliográficas}
%\bibliographystyle{plain}
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{refs}

\end{document}
